_3\. 亚历山大五世在博洛尼亚 罗马人向他提供权力。他确认了他们的自治权。他于1410年去世，约翰二十三世成为教皇。他的过去 鲁普雷希特国王去世。1411 年，西吉斯蒙德（Sigismund）成为罗马国王。 约翰二十三世和安茹的路易进入罗马。远征那不勒斯的拉迪斯劳斯。首次成功，结果悲惨。博洛尼亚叛乱。斯福尔扎-达-阿坦多罗（Sforza d'Attendolo）。教皇与拉迪斯劳斯媾和。格雷戈里十二世逃往里米尼_。

现在没有什么能阻止亚历山大听从罗马人的召唤，在圣彼得大教堂就座了。他宣布三年后召开新的改革会议，离开比萨前往皮斯托亚，并愿意从那里前往罗马。但狡猾的科萨劝他留在博洛尼亚，不情愿的教皇听从了红衣主教的命令，因为他欠红衣主教一个头冠。2 月 12 日，罗马的一位使者向他递交了罗马城的钥匙和旗帜，并迫切要求他以统治者的身份进入罗马；佛罗伦萨人也提出了同样的要求。亚历山大五世从这些使者手中接管了统治权，并在 3 月 1 日的证书中向他们确认了罗马社会的自由。从中可以看出当时城市军团的形式和最重要的地方行政长官如下： 一名外籍元老，任期六个月；一名外籍督军兼上诉法官，有两名公证人；三名保全官；一名司库；13 名地区督军；39 人组成的市议会；60 名治安官；一名 Protonotar；四名元帅； 两名大法官；两名罗马人民辛迪加；两名元老院书记员；两名收税员（_gabellarii_）；一名负责盐业的多根上校（_dohanerius salis_）；两名负责所有官员的辛迪加；两名建筑监督员（_magistri edificiorum_）。

教皇本打算很快返回罗马，但 1410 年 5 月 3 日，他在博洛尼亚突然去世。 如果恶意传言属实，那么也是巴尔塔萨-科萨将这位教皇送入了永恒。根据同时代人的评价，亚历山大五世是个慷慨大方、博学多才的人，但却是个没有独立精神的贪吃鬼。在罗马教廷，他发现自己是如此贫穷，这让他想起了自己的出身；他自己曾这样评价自己：作为主教，我很富有，作为红衣主教，我很贫穷，作为教皇，我是个乞丐。

红衣主教中最有权势的人现在只能觊觎头冠，以便称其为自己的头冠。他显然不情愿当选；但如果不是他通过恐惧和黄金赢得了会议的选票，这些选票就会被他的雇佣兵的长矛所逼迫。正准备向拉迪斯劳斯进军的安茹的路易也支持科萨的起义，他希望通过这次起义夺取那不勒斯。5月17日，聚集在博洛尼亚的十八位红衣主教选出了这位令人畏惧的人物，并于5月25日在圣佩特罗尼乌斯大教堂为他加冕，称约翰二十三世。

巴尔塔萨-科萨出身于那不勒斯的一个贵族家庭。据说他年轻时曾与兄弟们一起经营海盗生意，获利颇丰。他最初是一名出色的士兵，后来考上了博洛尼亚大学，并在那里过上了挥霍无度的生活。博尼法斯九世在那里任命他为大主教，然后把他调到罗马担任司库。在财源滚滚的罗马教廷，他利用这个职位通过大赦和其他高利贷发家致富。他曾成为圣尤斯塔奇奥的红衣主教，最后回到博洛尼亚担任使节，为了维护对罗马涅的统治，他不惜采取任何暴力手段。与他同时代的人一致认为，他在所有世俗事务中都是一个伟大的人，但在精神事务中却无知无用。他的过去，甚至被怀疑是杀害两位教皇的凶手，都亵渎了赋予他的神圣尊严。

就在科萨被提拔前不久，罗马人的国王鲁普雷希特（Ruprecht）于5月18日去世，他虽无过错，但却不光彩。因此，若望二十三世急忙派圣座大使前往德国，为匈牙利国王、被废黜的温塞斯拉斯的弟弟西吉斯蒙德的当选而努力。他希望在西吉斯蒙德身上找到反对拉迪斯劳斯的帮手。9月20日，西吉斯蒙德在法兰克福当选为罗马人的国王。10月1日，另一个党派提名了来自卢森堡的摩拉维亚年迈的约布斯特侯爵，但他于1411年1月8日去世，于是西吉斯蒙德于7月21日在法兰克福再次被一致推选为国王。他立即承认约翰二十三世为合法教皇。

罗马毫无异议地承认了他，并接受了他任命的参议员，佩鲁贾的鲁杰罗-迪-安蒂格利奥拉（Ruggiero di Antigliola）。与此同时，保罗-奥尔西尼家族作为教会的督军，急切地继续着与拉迪斯劳斯国王党派的战争。几个城镇向他投降，甚至科隆纳家族也向他求和，巴蒂斯塔-萨维利家族也归顺了他。就这样，约翰二十三世和平地占有了这座城市及其领土，而他的对手格里高利十世则在拉迪斯劳斯国王的保护下在富迪或加埃塔找到了庇护所。安茹的路易于 9 月 20 日抵达罗马，继续进攻那不勒斯。12月31日，他与保罗-奥尔西尼家族一起从这里返回博洛尼亚，并在那里敦促约翰二十三世一起前往罗马。罗马人也邀请教皇返回。

军队的装备来自各省的税收和积累的教会财宝，当时最著名的督军保罗-奥尔西尼家族、斯福尔扎、詹蒂尔-德-蒙特拉诺和蒙托内的布拉奇奥都为安茹的胜利做了担保。他们于 1411 年 4 月 1 日从博洛尼亚出发。约翰二十三世和所有红衣主教在路易以及许多法国和意大利贵族的带领下出发了，而主力部队则紧随其后。4 月 11 日，他们抵达圣潘克拉齐奥；次日，教皇在现已驯服的罗马人的欢呼声中进入圣彼得大教堂，在那里，地方长官们手持蜡烛，出现在他面前向他致敬。4 月 23 日，教皇为他赠送给安茹和奥尔西尼家族的旗帜举行了祝圣仪式，几天后，在红衣主教使节皮埃特罗-斯特凡内斯基（Pietro Stefaneschi）的陪同下，王位请求者率领 12000 名骑兵和许多步兵出发，沿着查理一世、杜拉佐的查理和许多其他征服者在他之前走过的道路征服了那不勒斯。

他在塞普拉诺毫无抵抗地进入了那不勒斯王国。1411 年 5 月 19 日，他在罗卡塞卡取得了辉煌的胜利，如果胜利者使用王冠，拉迪斯劳斯就会失去王冠。国王好不容易才逃过一劫。他在卡西诺集结了部队，对给他时间这样做感到惊讶。他说，在我战败后的第一天，敌人就把我抓在了手里，第二天我的王国就在敌人手里，第三天我的人和王国都不在敌人手里了。路易从战场上把缴获的国王和格里高利十二世的旗帜作为战利品送到了罗马，约翰二十三世欣喜若狂地接受了它们。他组织的庆祝活动体现了当时教皇的精神，在这种精神中，司铎的角色已经完全消失了。约翰让人把这些旗帜插在了圣彼得大教堂上，以便在整个罗马都能看到；然后把它们扔了下来，当教皇在城里游行时，这些旗帜就被拖在他身后的尘土中。这就是基督诞生 14 个世纪后，人们瞻仰神圣教会领袖的形式。罗卡塞卡之战并不是贝内文托或塔利亚科佐的一天，因为战败的国王已经带着一支新的军队回到了战场上，并且占据了如此坚固的阵地，以至于他的敌人不敢对其发起进攻。他们的阵营中出现了匮乏；纷争使他们分裂；安吉文家族称保罗-奥尔西尼是叛徒，因为他没有追击国王。7 月 12 日，这位不幸的王位请求者带着胜利的军队回到了罗马，但他的军队已经支离破碎。他羞愧难当，于8月3日登上了里帕-格兰德（Ripa Grande）号轮船，带着王冠回到了普罗旺斯；没有一个受骗的罗马男爵为他提供荣誉护送。

这项伟大事业的失败对约翰二十三世来说是灾难性的，因为拉迪斯劳斯国王的势力仍然没有被打破。他通过出售科尔托纳赢得了佛罗伦萨人的支持，使他们脱离了与教皇的联盟，而博洛尼亚的叛教又进一步削弱了教皇的力量。这座被科萨作为暴君统治了如此之久的城市，还没来得及看到他作为教皇被赶出城墙，就在 5 月 12 日发出了古老的呼声："人民！人民！"，赶走了红衣主教牧师，恢复了他们的自由。所有这些事件给了格列高里十二世坚定的加埃塔新的勇气。他再次放逐了拉迪斯劳斯，并宣扬对他进行十字军东征，这对他的对手有什么好处呢？国王可以毫无阻力地出现在罗马，男爵们在那里等着他，人民也因为过高的税收而苦恼。军队也不值得信任；督军斯福尔扎和奥尔西尼家族不和，随时可能叛变。因此，教皇满腹狐疑地把自己安顿在梵蒂冈，并用一条筑有围墙的通道将这座宫殿与圣天使城堡连接起来。绞刑架和刽子手的斧头惩罚着元老宫上的不安分者，自 1411 年 8 月 27 日以来，里卡多斯-德-阿利多西斯作为元老院议员一直在这里实行严格的制度。罗马依然顺从，但士兵队长的不忠很快让约翰二十三世陷入了尴尬。

现在为教会服务的斯福尔扎-阿坦多罗是保罗-奥尔西尼家族的年轻对手。他来自罗马涅的科托格诺拉，大约出生于 1369 年。他从默默无闻开始迅速崛起。据说，他年轻时靠锄头挣钱养家，有一天，他厌恶这种卑贱的生活，就把折磨自己的工具扔向一棵高大的橡树；如果锄头掉下来，他就想继续当农民；如果锄头插在树上，他就想去某个督军那里服役。农夫的儿子骑上了马，后来他成了那不勒斯的大统领和米兰公爵的父亲。那不勒斯的教皇战争给了斯福尔扎发挥其军事和政治天才的机会。当拉迪斯劳斯的恐惧越来越让约翰二十三世害怕时，他召集他的两位督军到罗马召开战争会议。教皇派了一位红衣主教带着 36000 金弗罗林去劝他回来，但这位蔑视国王的督军很快就公开为国王服务，搬到了奥斯提亚，并采取了敌对的态度。教皇把这个叛徒的画像展示在城市的所有城门和桥梁上，他的右脚悬挂在绞刑架上，右手拿着一把农民的锄头，左手写着："我是科托尼奥拉的农民斯福尔扎，一个背叛教会十二次的叛徒"。

斯福尔扎的叛教、在那不勒斯人帮助下宣称拥有奇维塔韦基亚的维科省长的愤怒、其他男爵的叛教以及罗马人的暴躁情绪最终迫使约翰改变政策，利用外交艺术将国王拉入条约之网。早在 6 月，教皇使节就促成了和平。同样是科萨，他曾是征服那不勒斯的最热心的推动者，现在他宣布，如果拉迪斯劳斯背叛格里高利十二世，他愿意背叛安茹。他表示愿意承认拉迪斯劳斯为国王，让他成为教会的旗手，给他一大笔钱以释放他的亲戚科萨家族，并把阿斯科利、维泰博、佩鲁贾和贝内文托作为棋子交出来。作为回报，拉迪斯劳斯要承认他为教皇，让一千支长矛为教会服务，并说服格里高利十二世退位，否则就会被放逐出王国。拉迪斯劳斯显然害怕重蹈安茹的覆辙；法国国王劝诫他远离格里高利；罗马国王西吉斯蒙德（Sigismund）作为匈牙利的王位请求者与他为敌，作为一个强者，他正考虑在意大利维护帝国的权利，西吉斯蒙德对他进行了威胁；于是他决定与约翰二十三世达成和解。这份出人意料的和约于 1412 年 6 月在那不勒斯缔结，并于 10 月 19 日在罗马宣布。这对双方都是不光彩的。为了挽回面子，国王在那不勒斯组织了一次主教和地方长官会议；这次会议很快发现格里高利十二世非法自称教皇，是个公开的异端。拉迪斯劳斯现在对出卖自己的门徒毫不犹豫，只有被出卖的教皇的出逃才使他免于这种极度的耻辱。有一天，年迈的格里高利接到命令，要他在最短的时间内离开王国，这让他深感震惊，他完全不知所措；两艘威尼斯商船偶然抵达加埃塔港，帮助他摆脱了困境。10 月 31 日，他与他为数不多的亲友（包括他的侄子、红衣主教康杜尔默，即后来的欧仁四世）登上了其中一艘船，在对海盗和敌人的恐惧中驶过意大利的两个海域，直到抵达斯拉沃尼亚海岸。从那里，一艘驳船将他带到切塞纳，查尔斯-马拉泰斯塔家族在那里出现，为他提供了体面的护送，并在里米尼为他提供庇护。这座城市著名的威权统治者的后裔是唯一一个还在支持格里高利事业的王朝，但他已无权无势。无论人们如何评判他的忠诚，他那坚定不移的忠诚都令人肃然起敬，并因拉迪斯劳斯国王的不光彩条约而更加光彩照人。

顺便说一句，与约翰签订的条约是朝着解决分裂迈出的非常重要的一步；因为格列高利十二世因此失去了他最后的政治立足点，而不久之后发生的事件也迫使约翰二十三世出席了审判三位教皇的法庭。
